#separator:tab
#html:true
#tags column:3
OS（Operating System）とは何ですか？	ユーザやアプリケーションプログラムとハードウェア間をつなぐインタフェースとして機能するソフトウェア	
OSの特徴を7つ答えよ	- メモリ管理<br>コンピュータのメモリを管理し、プログラムが実行するのに必要なメモリを確保したり解放したりする<br><br>-プロセス管理<br>コンピュータ上で実行されているプロセスを管理する。プロセスを作成したり削除したりするのを支援する。<br><br>- デバイス管理<br>キーボード、マウスなどのコンピュータの入出力デバイスを管理する<br><br>- ファイルシステム管理<br>ハードディスクやその他のストレージデバイス上のファイルの保存と検索を担当するファイルシステムを管理する<br><br>- セキュリティ<br>不正アクセス、ウイルス、その他のマルウェアからコンピュータを保護するためのセキュリティ機能を提供する<br><br>- ユーザインタフェース<br>コンピュータとやり取りするためにGUIやCLIを提供し、ユーザがリソースにアクセスして使用することが容易にする<br><br>- ネットワーキング<br>ネットワーク上で通信できるようにするネットワーク機能を提供する	
メモリの主な領域を3つ説明せよ	- スタック領域<br>関数の呼び出し、ローカル変数の割り当てなど一時的なデータの管理に使用される。LIFOのデータ構造でデータの保存と取り出しが高速。この領域に格納されるデータは静的である必要があり、ある関数が新しく変数を宣言するとスタックの一番上にpushされ、関数が終了すると一番上のブロックがクリアされる。<br><br>- 静的領域<br>グローバル変数やstaticがついた静的変数の割り当てに使用される。この領域はプログラム開始前に確保されてプログラムの終了までメモリ上に保持される。<br><br>- ヒープ領域<br>動的なメモリ割り当てに使用される。プログラム実行中にメモリを確保し解放する。ヒープ上のメモリは開発者が明示的に割り当てや解放を行う必要がある。言語による自動メモリ管理機構によって開発者がメモリ管理を意識せずに開発することができる。<br><br>- テキスト領域<br>プログラムの機械語命令や実行可能コードが格納される領域。	
プロセスとスレッドの違いを説明せよ	- プロセス<br>CPUにスケジューリングされて実行されるプログラムのこと。<br>一つ以上のスレッドが含まれる。<br>プロセス間ではメモリは共有されない。<br><br>- スレッド<br>OSのプロセススケジューラによってスケジューリング可能な実行最小単位。<br>プロセスには1つ以上のスレッドが含まれる。	
割り込みとは何か説明せよ	プログラムの実行中に外部からの信号やイベントが発生した場合に、実行中のプログラムを一時的に中断し特定の割り込み処理を実行する仕組み。	作成中
割り込みにはどのような種類があるか		作成中
x86における外部割り込みの仕組みを説明せよ	uc	作成中
プロセスとは何か		作成中
スレッドとは何か		作成中
並列処理と並行処理を説明せよ		作成中
プロセスではどのような資源を使用するか	CPU時間、メモリ、ファイル、I/Oデバイスなど	作成中
仮想メモリを説明せよ		作成中
ページングを説明せよ		作成中
ページングアルゴリズムをあげてそれぞれ説明せよ		作成中
システムコールとは何か		作成中
コンテキストスイッチとは何か		作成中
半二重通信を説明せよ	1本の通信路で双方向の通信を行う通信方式。<br>送信している間は受信できず、受信している間は送信できないような通信こと。	
CSMA/CDを説明せよ	半二重通信で採用されているアクセス制御方式。<br>コリジョンを検出するとラン数時間待ってから送信をやり直す。	
メモリリークとは何か	プログラムが確保したメモリの一部または全部を確保したままになってしまうこと。	
setを宣言する方法	set&lt;int&gt; n;	
Setとは何か	一意の要素の集合を表現するデータ構造	
MACアドレスを説明せよ	データリンクに接続しているノードを識別するためのアドレス。<br>以下の特徴がある<br>- 48ビット<br>- 3 ~ 24ビットはベンダ識別子（OUI）<br>- 25 ~ 48はベンダが管理する番号<br>	
ユニキャストとは何か	単一のアドレスを指定して、1対1で行われるデータ通信のこと。	
イーサネットフレーム構造をEthernetIIフレームとIEEE802.3フレームの両方の仕様で説明せよ	EthernetIIフレーム（左から）<br>- プリアンブル、宛先MACアドレス、送信元MACアドレス、タイプ、データ、FCS<br><br>IEEEフレーム（左から）<br>- プリアンブル、SFD、宛先MACアドレス、送信元MACアドレス、タイプ、データ、FCS<br>	
CSMA/CDの仕組みを説明せよ	1. 誰もデータを送信していないことを確認する<br>2. データを送信する<br>3. コリジョンが発生するとジャム信号を送信し各コンピュータに通知する<br>4. 乱数時間待機（バックオフアルゴリズム）し、再度データを送信する	
VLANを説明せよ	仮想的なLANセグメントを作る技術<br>スイッチ内部で論理的にLANセグメントを分割することができる。L2スイッチでもブロードキャストドメインを分割可能	
マルチキャストを説明せよ	特定のグループ宛にパケットを送信するために利用される。<br>アドレスは224.0.0.0 ~ 239.255.255.255の範囲	
VPNを説明せよ	仮想的なプライベートネットワーク接続のこと。<br>	
VPNの種類を上げてそれぞれ説明せよ	VPNはインターネットVPNとIP-VPNに分類できる。<br><br>インターネットVPN: インターネットなどの公衆網を利用したVPN。IPsec-VPNとSSK-VPNに分けられる。<br><br>IP-VPN: 通信事業者が提供するクローズドIPネットワークを利用したVPN	
光ファイバーケーブルの2つの分類をあげてそれぞれ説明せよ	MMF（マルチモードファイバ）<br>プラスチックを使用。SMFに比べ長距離伝送には不向き<br><br>SMF（シングルモードファイバ）<br>ガラス繊維を使用。長距離伝送が可能。	
i番目の要素へのアクセス、要素の挿入と削除について配列と連結リストの計算量を答えよ	配列<br>i番目の要素へのアクセス：O(1)<br>要素の挿入、削除：O(N)<br><br>連結リスト<br>i番目の要素へのアクセス：O(N)<br>要素の挿入、削除：O(1)<br>	
イーサネットを説明せよ<br>	コンピュータネットワークの規格の一つでLANの規格。<br>IEEE802.3が定めている。	
2つの同軸ケーブルの規格をそれぞれ説明せよ	10Base5<br>伝送距離：500m<br>トポロジー：バス型<br><br>10Base2<br>伝送距離：185m<br>トポロジーバス型	
ツイストペアケーブルの規格を説明せよ	10Base-T<br>2対のCAT3以上・伝送距離：100m・10Mbps<br><br>100Base-TX<br>2対のCAT5以上・伝送距離：100m<br><br>100Base-T4<br>4対のCAT3以上・伝送距離100m<br><br>1000Base-T<br>4対CAT5e・伝送距離100m<br><br>10GBase-T<br>4対CAT6a/CAT7・伝送距離100m<br><br>	
{1,2,3,4,5}の配列を降順にするコードをsortとラムダ式を用いてかけ	int arr[5] = {1,2,3,4,5};<br>sort(arr.begin(), arr.end(), [](int a, int b) {<br>&nbsp; return a &gt; b;<br>});	
vectorで定義した{1,2,3,4,5}の配列を範囲for文で出力せよ	vector&lt;int&gt; a = {1,2,3,4,5};<br>for (int v : a) cout &lt;&lt; v &lt;&lt; endl;	
IPv6アドレスの3つの分類をあげてそれぞれ説明せよ	ユニキャストアドレス<br>1対1の通信で利用されるアドレス。<br><br>マルチキャストアドレス<br>1対グループの通信で利用されるアドレス。<br><br>エニーキャストアドレス<br>グループに属する一つのインターフェイスにパケットが到達するとそれ以上は配送されない。グループで最も近いデバイスとだけ通信する。	
IPv6のユニキャストの3つのスコープをそれぞれ説明せよ	リンクローカル<br>同一セグメント上の端末と通信する場合に使用されるアドレス。ルーティングされない。<br><br>ユニークローカル<br>IPv4のプライベートアドレスに相当する。<br><br>グローバル<br>IPv4のグローバルアドレスに相当する。	
IPv6の構成を説明せよ	プレフィックスとインタフェースIDから構成される。<br>/（スラッシュ）でプレフィックスを示すことができる。<br>	
配列と連結リストのメリットデメリット	配列<br>- メリット：i番目の要素にアクセスする計算量がO(1)<br>- デメリット：特定の要素の直後に別の要素を挿入したり、要素xを削除したりする場合は計算量がO(N)<br><br>連結リスト<br>- メリット：特定の要素の直後の挿入削除がO(1)<br>- デメリット：i番目のアクセスにO(N)	
スタックとキューを説明せよ	スタック<br>LIFO(Last in first out)の動作をするデータ構造。<br><br>キュー<br>FIFO(first in first out)の動作をするデータ構造。	
c++で1,2,3,4,5を挿入してそれぞれ出力するコードをかけ	"<div><div><span style=""color: #569cd6;"">int</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #9cdcfe;"">a</span><span style=""color: #cccccc;"">[</span><span style=""color: #b5cea8;"">5</span><span style=""color: #cccccc;"">] </span><span style=""color: #d4d4d4;"">=</span><span style=""color: #cccccc;""> {</span><span style=""color: #b5cea8;"">1</span><span style=""color: #cccccc;"">,</span><span style=""color: #b5cea8;"">2</span><span style=""color: #cccccc;"">,</span><span style=""color: #b5cea8;"">3</span><span style=""color: #cccccc;"">,</span><span style=""color: #b5cea8;"">4</span><span style=""color: #cccccc;"">,</span><span style=""color: #b5cea8;"">5</span><span style=""color: #cccccc;"">};</span></div><div><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #4ec9b0;"">stack</span><span style=""color: #d4d4d4;"">&lt;</span><span style=""color: #569cd6;"">int</span><span style=""color: #d4d4d4;"">&gt;</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #9cdcfe;"">s</span><span style=""color: #cccccc;"">;</span></div><div><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #c586c0;"">for</span><span style=""color: #cccccc;""> (</span><span style=""color: #569cd6;"">int</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #9cdcfe;"">i</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #d4d4d4;"">=</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #b5cea8;"">0</span><span style=""color: #cccccc;"">; </span><span style=""color: #9cdcfe;"">i</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #d4d4d4;"">&lt;</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #b5cea8;"">5</span><span style=""color: #cccccc;"">; </span><span style=""color: #9cdcfe;"">i</span><span style=""color: #d4d4d4;"">++</span><span style=""color: #cccccc;"">) </span><span style=""color: #9cdcfe;"">s</span><span style=""color: #cccccc;"">.</span><span style=""color: #dcdcaa;"">push</span><span style=""color: #cccccc;"">(</span><span style=""color: #9cdcfe;"">i</span><span style=""color: #d4d4d4;"">+</span><span style=""color: #b5cea8;"">1</span><span style=""color: #cccccc;"">);</span></div><div><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #c586c0;"">for</span><span style=""color: #cccccc;""> (</span><span style=""color: #569cd6;"">int</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #9cdcfe;"">i</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #d4d4d4;"">=</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #b5cea8;"">0</span><span style=""color: #cccccc;"">; </span><span style=""color: #9cdcfe;"">i</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #d4d4d4;"">&lt;</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #b5cea8;"">5</span><span style=""color: #cccccc;"">; </span><span style=""color: #9cdcfe;"">i</span><span style=""color: #d4d4d4;"">++</span><span style=""color: #cccccc;"">) {</span></div><div><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #9cdcfe;"">cout</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #dcdcaa;"">&lt;&lt;</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #9cdcfe;"">s</span><span style=""color: #cccccc;"">.</span><span style=""color: #dcdcaa;"">top</span><span style=""color: #cccccc;"">() </span><span style=""color: #dcdcaa;"">&lt;&lt;</span><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #dcdcaa;"">endl</span><span style=""color: #cccccc;"">;</span></div><div><span style=""color: #cccccc;""> </span><span style=""color: #9cdcfe;"">s</span><span style=""color: #cccccc;"">.</span><span style=""color: #dcdcaa;"">pop</span><span style=""color: #cccccc;"">();</span></div><div><span style=""color: #cccccc;"">  }</span></div></div>"	
IPv6のループバックアドレスを答えよ	::1	
IPv4ではARPブロードキャストでアドレスを解決するがIPv6ではどのような機能を使用するか。	Neighbor Discovery(ND)を使用する。<br>ICMPv6のNeighbor Solicitationメッセージと要請ノードマルチキャストにより解決する機能	
IPv6のマルチキャストを説明せよ<br>	先頭8ビットが「1111 1111」から始まる。16進数では「ff00::8」となる。<br>次の4ビットがフラグ（永続かどうか）、次の4ビットがスコープ。<br><br>	
IPv4射影アドレスを説明せよ<br>	先頭80ビットが全て0で、次の16ビットが全て1、残りの32ビットがIPv4アドレスを使用する。	
IPv6のリンクローカルアドレス、ユニークローカルアドレス、マルチキャストアドレスはそれぞれ16進数で何から始まるか	リンクローカル：fe80<br>ユニークローカル：fc, fd<br>マルチキャスト：ff	
IPv6のグローバルユニキャストアドレスについて説明せよ	先頭3ビットが001から始まるアドレスで「2000::/3」と表記できる。<br>グローバルルーティングプレフィックス48ビット、サブネットID16ビット、インタフェースID64ビットの3つのフィールドで構成されている。	
IPv6のユニークローカルアドレスを説明せよ	先頭がfcまたはfdで始まる。fc00::/7、fc00::/8、fd00::/8<br>	
IPv4とIPv6それぞれでインタフェースの情報をようやくして表示するコマンド	show ip interface brief<br>show ipv6 interface brief	
IPv6ルーティングを有効にするコマンド	ipv6 unicast-routing	
FTPの特徴をのべよ	- クライアントサーバ型<br>- TCPポート20（データ転送用）、21（制御用）を使用する<br>- 暗号化の機能を持たない<br>- 認証の機能を持つ	
TFPTの特徴	- クライアントサーバ<br>- UDPポート69を使用<br>- 暗号化、認証持たない	
ARPを説明せよ	IPアドレスからMACアドレスを取得するプロトコル。<br>ARPリクエストとARPリプライパケットを使う。<br>ARPリクエストはブロードキャストして該当するIPアドレスの機器がARPリプライパケットを送信する。	
Cisco Merakiを説明せよ	自立型アクセスポイントをはじめとしたネットワーク機器の設定やネットワークの管理をクラウド上で行うシステム。<br>- GUIで操作可能	
無線LANの規格は？	IEEE802.11	
IEEE802.11の詳細な規格を説明せよ<br>それぞれの規格の特徴をあげる	IEEE802.11b<br>周波数帯：2.4GHz、最大速度：11Mbps<br><br>IEEE802.11a<br>周波数帯：5GHz、最大速度：54Mbps<br><br>IEEE802.11g<br>周波数帯：2.4GHz、最大速度：54Mbps<br><br>IEEE802.11n<br>周波数帯：2.4/5GHz、最大速度：600Mbps<br><br>IEEE802.11<br>周波数帯：5GHz、最大速度：6.9Gbps	
スプリットMACアーキテクチャを説明せよ	アクセス制御の役割をAPとWLANコントローラで分割する方式<br>APの役割<br>- ビーコンの送信<br>- プローブの応答<br>- フレームのバッファリングと転送<br>- フレームの暗号化/復号化<br>- APの存在監視<br><br>コントローラの処理<br>- QoSポリシー<br>- セキュリティポリシー<br>- 認証<br>- RF管理<br>- モビリティ管理<br>- アソシエーションと再アソシエーション<br>- フレーム変換とブリッジング	
自律型APについて説明せよ	AP単独でWLANを提供できる。接続機器の認証もAPが行う。<br>	
集中管理型APを説明せよ	接続機器の管理や設定の管理はWLANコントローラが行う。	
WLCを説明せよ	Wireless LAN Controllerの略。集中管理型のWLANで使われるデバイス。<br>	
ローミングを説明せよ	無線LANクライアントが異なるAP間を渡り歩けるような機能のこと。<br>渡り歩く範囲のAPのESSIDは全て同じであることが必要。	
LAPを説明せよ	電波の送受信のみを行う集中管理型APのこと。<br>WLCでLAPの設定管理をするにはLAPがWLCに登録される必要がある。<br><br>以下のやり取りが発生する<br>- CAPWAP Discovery Request（LAP送信）<br>- CAPWAP Discovery Response（WLC送信）<br>- CAPWAP Join Request（LAP送信）<br>- CAPWAP Join Response（WLC送信）<br>	
無線LANフレームのフォーマットを説明せよ	PLCPプリアンブル、PLCPヘッダ、PSDUの3つで構成される。<br><br>- PSDU<br>IEEE802.11ヘッダと実際のデータから構成される情報。データリンク層で付加される。	
IEEE802.11フレームのIEEE802.11ヘッダの詳細を説明せよ	左から<br>Frame Control, Duration/ID, Address 1, Address 2, Address 3, Sequence Control, Address 4で構成されている。	
802.11bのチャネルについて説明せよ	1ch~14chの14チャネルが利用可能。<br>同時使用チャネル数は4つ（海外では3つ）でチャネル幅が22MHzであり、5MHzの間隔を空ける必要がある。	
BSSとESSを説明せよ	BSS（Basic Service Set）<br>1つのAPとそのAPの電波内にいる配下の無線LANクライアントで構成されるネットワーク。<br><br>ESS（Extended Service Set）<br>複数のBSSで構成される無線LANのネットワーク	
BSSID、ESSIDを説明せよ	BSSID<br>無線LANにおけるネットワーク識別しの1つで48ビットの数値。APのMACアドレスと同じ。<br><br>ESSID<br>最大32文字までの英数字を設定できる。<br>無線LANではESSIDが同じもの同士が通信することができる。	
SSIDを説明せよ	無線LANにおけるAPの識別子。<br>	
IEEE802.11ヘッダのフレーム制御のフィールドにある3つのフレームを答えよ	管理フレーム<br>制御フレーム<br>データフレーム	
IEEE802.11ヘッダのフレーム制御フィールドの管理フレームを説明せよ	Beacon Frame<br>Association Request Frame<br>Association Response Frame<br>Probe Request Frame<br>Probe Response Frame<br>Disassociation Frame<br>Authentication Frame<br>Deauthentication Frame<br>がある	
WLAN端末がBeaconフレームを一定時間で受信できなかった場合の無線LANへの接続手順を説明せよ	1. WLAN端末は自身が接続したいESSIDをブロードキャストする（Probe Request）<br>2. APはProbe Requestにより受信したESSIDが自身のESSIDと同じ場合応答する（Probe Response）<br>3. 認証<br>4. 関連付け<br>5. データフレームの送信	
WDSを説明せよ	Wireless Distribution Systemの略。<br>AP同士を無線接続する機能のこと。以下が可能になる。<br>- 複数の有線LANを無線接続する<br>- リピータとして使用	
RFを説明せよ	Radio FrequencyはWi-Fiなどの無線通信で使用する電波の周波数を指す	
APのモードを説明せよ	Local<br>LAPのデフォルトモード。電波を使って無線LANクライアントとデータを送受信する。<br>無線通信に1つのチャネルを利用し、他のチャネルとの干渉を監視する<br><br>FlexConnect<br>WAN経由でWLCと接続するときに使用するモード<br><br>Monitor<br>不正なAPの検出、および侵入検知ようの専用センサーやRFIDタグ追跡ようの専用センサーとして動作するモード<br><br>Rogue Detector<br>有線ネットワーク上に不正なAPやクライアントがいないか監視するモード<br><br>Sniffer<br>特定のチャネル上の全てのパケットを収集して、指定したデバイスに送信<br><br>Bridge<br>APがブリッジとして動作するモード<br><br>SE-Connect<br>スペクトラムアナライザ専用モード	
WLCが未知のAPを検出した時APをどのようなタイプに分類するか	Friendly：脅威ではない<br>Malicious：悪意のあるAP<br>Custom：管理者が新たに作成した分類<br>Unclassified：未分類	
WLCに用意されているQoSの設定を答えよ	- Platinum<br>- Gold<br>- Silver<br>- Bronze	
IEEE802.11aのチャネルについて説明せよ	利用可能はチャネル数は19（20）で、5GHzの周波数帯域を使用する。<br>チャネル間の重なりがないため、19（20）全てを同時使用できる。	
無線LAN通信の流れを説明せよ	1. WLAN端末が利用できる周波数帯域を自動スキャンする<br>2. WLAN端末とAPがお互いに一致するESSIDであるか確認する<br>3. WLAN端末とAPがお互いに認証を行う<br>4. アソシエーションを行う<br>5. 暗号化したIEEE802.11フレームを電波に乗せて伝送する<br>6. APでIEEE802.11フレームをEthernetフレームに変換して伝送する<br><br>使用チャネル、変調方式、ESSIDの相互確認が取れた後に「認証→アソシエーション→データのやり取り」というフロー	
WPAを説明せよ	WiFi Protected Accesの略。<br>暗号化方式はTKIPで暗号化アルゴリズムはRC4	
Fast SSID Changeを説明せよ	あるSSIDに接続している無線LANクライアントが、別のSSIDへ接続しようとした際にSSIDを素早く切り替える機能	
WLCの物理ポートを説明せよ	コンソールポート<br>コンソールケーブルによりPCと接続<br>WLCノセッテイヤ、WLCの障害対応を行うために使われる<br><br>ディストリビューションシステムポート<br>LANケーブルによりスイッチと接続（スイッチ側はトランクポートモード）<br>通常のトラフィックや管理トラフィックを送受信するために使われる<br>LAGに対応<br><br><br>サービスポート<br>LANケーブルによりスイッチと接続（スイッチ側はアクセスポートモード）<br>ネットワーク障害児のシステム復旧とメンテナンスで使用する<br>ディストリビューションシステムポートで輻輳などがあっても影響を受けない<br><br>冗長ポート<br>LANケーブルによりWLCと接続<br>大規模なネットワークでWLCを冗長化するために使われる	
WLCの論理インタフェースを説明せよ	Service Port<br>サービスポートと関連付けられるインタフェース<br><br>Management<br>WLCの管理用インタフェース<br>WLCの設定時のアクセス先や、Pingの宛先や、WLC間の通信の制御などで使用する<br><br>Virtual<br>代理DHCPサーバや、Web認証などの宛先になる仮想的なインタフェース<br><br>Dynamic<br>SSIDとVLANのマッピングを行うインタフェース	
複数の物理リンクを束ねて1つの論理リンクとして扱うことのできる技術をなんというか	リンクアグリゲーション<br>CiscoではEtherChannel（Link Aggregation Group: LAG）<br>WLCとスイッチの両方で設定する。	
CAPWAPを説明せよ	Control And Provisioning of Wireless Access Pointsの略。<br>LAPとWLC間で動作するプロトコル。CAPWAPトンネルはデータ用と制御用がある	
ダイナミックアンカーを説明せよ	PCのIPアドレスを変更せず通信を可能にする機能	
